{
    "date": "0214",
    "dateDisplay": "14 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'वह पढ़वाता है ।' इस वाक्य में कौन क्रिया है ?",
            "options": [
                "नामबोधक",
                "प्रेरणार्थक",
                "क्रियार्थक",
                "सहायक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "प्रेरणार्थक"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'सुजान रसखान' किनकी रचना है ?",
            "options": [
                "सुजान की",
                "रसखान की",
                "मियाजान की",
                "नसीर की"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "रसखान की"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'नीति' शब्द का बहुवचन कौन है ?",
            "options": [
                "नैतिक",
                "नैतिकता",
                "नीतियाँ",
                "नीतिये"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "नीतियाँ"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'स्वदेशी' शीर्षक पाठ के रचनाकार हैं",
            "options": [
                "रामधन",
                "मालधनी",
                "श्यामधन",
                "प्रेमघन"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "प्रेमघन"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "स्वामी विवेकानन्द ने 'वेदांतियों का भी वेदांती' किसे कहा है ?",
            "options": [
                "सरोजिनी नायडू को",
                "डॉ० कलाम को",
                "मैक्स मूलर को",
                "राजा राममोहन राय को"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मैक्स मूलर को"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'यह कार्य मैं आप ही कर लूँगा।' इस वाक्य में 'आप' किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "पुरुषवाचक",
                "प्रश्नवाचक",
                "संबंधवाचक",
                "निजवाचक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "निजवाचक"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'सदैव' का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "सदै + व",
                "सद् + एव",
                "सम् + व",
                "सदा + एव"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "सदा + एव"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "तमिल, मलयालम, तेलगू, कन्नड़ भाषाएँ हैं",
            "options": [
                "उत्तर भारत की",
                "पश्चिम भारत की",
                "पूर्वी भारत की",
                "दक्षिण भारत की"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "दक्षिण भारत की"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'उपमंत्री' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "उप",
                "अव",
                "अप",
                "आ"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "उप"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "निम्न में कौन संबंध तत्पुरुष समास है ?",
            "options": [
                "स्वर्गप्राप्त",
                "मदमाता",
                "राजभवन",
                "देवालय"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "देवालय"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'सहजात वृत्ति' किनका नाम है ?",
            "options": [
                "पहचानी स्मृतियों का",
                "भूली स्मृतियों का",
                "अनजानी स्मृतियों का",
                "पुरानी स्मृतियों का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अनजानी स्मृतियों का"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'नरोत्तम' शब्द में कौन समास है ?",
            "options": [
                "अव्ययीभाव",
                "द्विगु",
                "द्वन्द्व",
                "तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'लौटकर आऊंगा फिर' पाठ के कवि कहाँ लौटने की बात कहते हैं ?",
            "options": [
                "बिहार में",
                "असम में",
                "उड़ीसा में",
                "बंगाल में"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "बंगाल में"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'सिंह' का पर्यायवाची है",
            "options": [
                "कुंतल",
                "कोकिला",
                "कानन",
                "केहरी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "केहरी"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "\"रहिमन पानी राखिए, बिन पानी सब सून ... पानी गए न ऊबरै, मोती मानुस चून ।।\" - किस अलंकार का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "रूपक",
                "यमक",
                "श्लेष",
                "दीपक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "श्लेष"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "हकसं क्या थे ?",
            "options": [
                "ज्योतिषाचार्य",
                "खगोल वैज्ञानिक",
                "भूगर्भशास्त्री",
                "वनस्पति वैज्ञानिक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वनस्पति वैज्ञानिक"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'आलोक पर्व' शीर्षक निबंध संग्रह किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
                "यतीन्द्र मिश्र",
                "महात्मा गाँधी",
                "अशोक वाजपेयी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "हजारी प्रसाद द्विवेदी"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "बिस्मिल्ला खाँ के बचपन का नाम था",
            "options": [
                "नसरुद्दीन",
                "अमीरुद्दीन",
                "समसुद्दीन",
                "अमीरुद्दीन"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अमीरुद्दीन"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "विनयनगर के शासकों के लेख किस लिपि में हैं ?",
            "options": [
                "ब्राह्मी लिपि में",
                "सिंधु लिपि में",
                "खरोष्ठी लिपि में",
                "नंदिनागरी लिपि में"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "नंदिनागरी लिपि में"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'आदमी के नाखून क्यों बढ़ते हैं?' यह प्रश्न लेखक से किसने किया ?",
            "options": [
                "बड़ी लड़की ने",
                "छोटी लड़की ने",
                "मंझली लड़की ने",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "छोटी लड़की ने"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'त्रिकाल' शब्द में कौन समास है ?",
            "options": [
                "द्विगु",
                "द्वन्द्व",
                "तत्पुरुष",
                "अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "द्विगु"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'अस्त' शब्द का विलोम कौन है ?",
            "options": [
                "पतन",
                "उत्थान",
                "उदय",
                "निरस्त"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "उदय"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'खेत हैं जहाँ धान के बहती नदी' किस कविता की पंक्ति है?",
            "options": [
                "हिरोशिमा",
                "अक्षर-ज्ञान",
                "लौटकर आऊँगा फिर",
                "हमारी नींद"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लौटकर आऊँगा फिर"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'उपकार' शब्द का विलोम है",
            "options": [
                "उपहार",
                "कृतज्ञ",
                "अवज्ञा",
                "अपकार"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अपकार"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'अंतरंग' शब्द का विलोम है",
            "options": [
                "अंदर",
                "बहिरंग",
                "अंतरा",
                "भीतर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "बहिरंग"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'यथाशीघ्र' शब्द में कौन समास है ?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "अव्ययीभाव",
                "बहुव्रीहि",
                "कर्मधारय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'तीन बेटे ... दो वक्त की रोटी ... एक माँ।' किस कहानी की पंक्ति है ?",
            "options": [
                "माँ",
                "नगर",
                "ढहते विश्वास",
                "धरती कब तक घूमेगी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "धरती कब तक घूमेगी"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'गाय' शब्द का बहुवचन है",
            "options": [
                "गौययों",
                "गौवे",
                "गायाएँ",
                "गायें"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "गायें"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "बाबा साहेव भीमराव अंबेदकर का जन्म किस राज्य में हुआ ?",
            "options": [
                "मध्य प्रदेश",
                "उत्तर प्रदेश",
                "महाराष्ट्र",
                "गुजरात"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मध्य प्रदेश"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'नीलोत्पल' शब्द में कौन समास है ?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "कर्मधारय",
                "द्विगु",
                "बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "द्विवेदी जी से किसने पूछा था - नाखून क्यों बढ़ते हैं ?",
            "options": [
                "लड़के ने",
                "लड़की ने",
                "पत्नी ने",
                "नौकर ने"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "लड़की ने"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'वह पढ़ेगा' - किस काल का उदाहरण है?",
            "options": [
                "वर्तमान काल",
                "भूतकाल",
                "भविष्यत काल",
                "संदिग्ध भूत"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "भविष्यत काल"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "सीमा, रजनी, आलो, शेफाली, आरती पाँचों किसकी बहने थी ?",
            "options": [
                "मदन की",
                "खोखा की",
                "लेखक की",
                "सेन साहब की"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सेन साहब की"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "काशी किसकी पाठशाला है ?",
            "options": [
                "संस्कृति की",
                "नृत्य की",
                "नर्तक की",
                "वादन की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "संस्कृति की"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'वाक + जाल' पदों की संधि है",
            "options": [
                "वाग्जाल",
                "वाकाल",
                "वाकजाल",
                "वकजल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "वाग्जाल"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "अनुस्वार का उच्चारण होता है",
            "options": [
                "कंठ से",
                "मूर्धा से",
                "नाक से",
                "तालु से"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "नाक से"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "बिस्मिल्ला खाँ की शहनाई के साथ किस मुस्लिम पर्व का नाम जुड़ा है ?",
            "options": [
                "ईद",
                "बकरीद",
                "मुहर्रम",
                "मिलाद"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मुहर्रम"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'वृक्ष' का पर्यायवाची है",
            "options": [
                "तरुण",
                "तम्म",
                "तारक",
                "तट"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "तरुण"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'पुत्र' का पर्यायवाची है",
            "options": [
                "सुधी",
                "तनुजा",
                "आत्मजा",
                "आत्मज"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "आत्मज"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "माँ जी किसे गौशालाओं की उपमा देतीं थीं ?",
            "options": [
                "घर को",
                "अस्पताल को",
                "विद्यालय को",
                "मंदिर को"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अस्पताल को"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'नगर' शीर्षक कहानी के लेखक कौन हैं ?",
            "options": [
                "सुजाता",
                "साँवर दड्या",
                "श्रीनिवास",
                "सातकोड़ी होता"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सुजाता"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'फलित' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "आ",
                "फल",
                "ईत",
                "इत"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "इत"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'उसने कहा कि वह नहीं आएगा।' किस वाक्य का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सरल वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "संयुक्त वाक्य",
                "आज्ञावाचक वाक्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'ऋणमुक्त' शब्द में कौन समास है?",
            "options": [
                "कर्म तत्पुरुष",
                "करण तत्पुरुष",
                "सम्प्रदान तत्पुरुष",
                "अपादान तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "अपादान तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'परिश्रम न करनेवाले छात्र अच्छे अंक नहीं पाते ।' रेखांकित शब्द क्या है ?",
            "options": [
                "उपवाक्य",
                "अव्यय",
                "पदबंध",
                "सामासिक पद"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पदबंध"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "मैक्स मूलर ने कितने वर्ष की अवस्था में लिपजिंग विश्वविद्यालय में संस्कृत का अध्ययन प्रारंभ किया ?",
            "options": [
                "बारह वर्ष",
                "अट्ठारह वर्ष",
                "सोलह वर्ष",
                "चौदह वर्ष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अट्ठारह वर्ष"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "मछली के लिए मसाला कौन पीस रही थी ?",
            "options": [
                "दादी",
                "नानी",
                "दीदी",
                "माँ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "माँ"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'निराला की साहित्य साधना' के रचनाकार हैं",
            "options": [
                "रघुवीर सहाय",
                "अज्ञेय",
                "जायसी",
                "राम विलास शर्मा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "राम विलास शर्मा"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'राष्ट्रीय' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "इय",
                "इया",
                "ईय",
                "राष्ट्र"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ईय"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'मूर्खता' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "खत",
                "आ",
                "मूर्ख",
                "ता"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "ता"
        }
    ]
}